**17P／霍姆斯**是我們[太陽系的一顆](../Page/太阳系.md "wikilink")[周期彗星](../Page/周期彗星.md "wikilink")，於1892年11月6日首度被英國天文學家[埃德溫·霍姆斯發現](../Page/埃德溫·霍姆斯.md "wikilink")。在2007年10月，它的[星等在](../Page/星等.md "wikilink")42小時內由17等爆增至約2.8等。這個變化相當於增加了50萬倍的光度，並且成為最有名的爆發彗星。

在2007年11月9日，這顆彗星的[彗髮](../Page/彗髮.md "wikilink") － 包圍在彗核外面的稀薄灰塵
－直徑超過了太陽，成為太陽系內最巨大的天體\[1\]（雖然，以太陽系的標準，彗星的質量是微不足道的。）。

## 發現

[Comet-holmes-1892.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Comet-holmes-1892.jpg "fig:Comet-holmes-1892.jpg")的17P／霍姆斯彗星。\]\]

**霍姆斯彗星**是我們[太陽系的一顆](../Page/太阳系.md "wikilink")[周期彗星](../Page/週期彗星列表.md "wikilink")，於1892年11月6日首度被[埃德溫·霍姆斯發現](../Page/埃德溫·霍姆斯.md "wikilink")，當時他正在對[仙女座星系](../Page/仙女座星系.md "wikilink")（M31）進行例行的觀測。稍後，[英國](../Page/英国.md "wikilink")[格林威治](../Page/格林尼治.md "wikilink")[皇家天文台的](../Page/格林尼治皇家天文台.md "wikilink")[愛德華·沃爾特·蒙德](../Page/愛德華·沃爾特·蒙德.md "wikilink")、英國的[威廉·亨利·梅鄔和英國](../Page/威廉·亨利·梅鄔.md "wikilink")[Bramley的](../Page/Bramley.md "wikilink")[基德都證實了這項發現](../Page/基德.md "wikilink")。

這顆彗星在11月8日也被英國[蘇格蘭的](../Page/蘇格蘭.md "wikilink")[湯瑪士·大衛·安德森](../Page/湯瑪士·大衛·安德森.md "wikilink")，和11月9日被[澳大利亞](../Page/澳大利亚.md "wikilink")[昆士蘭](../Page/昆士蘭州.md "wikilink")[麥凱的](../Page/麥凱.md "wikilink")[約翰·艾文·戴維森獨立發現](../Page/約翰·艾文·戴維森.md "wikilink")<sup>\[<http://adsabs.harvard.edu/cgi-bin/nph-bib_query?bibcode=1890Obs>....13..247D\&db_key=AST\&data_type=HTML\&format=\&high=44b52c369016885\]</sup>（他在1889年7月19日發現彗星[C/1889
O1](../Page/C/1889_O1.md "wikilink")，是在昆士蘭發現的第一顆彗星。）

第一條橢圓形軌道被[赫茲·克魯茲和](../Page/赫茲·克魯茲.md "wikilink")[喬治·瑪莉·瑟爾分別推算出來](../Page/喬治·瑪麗·塞爾.md "wikilink")，另外推算的[近日點日期是](../Page/近日点.md "wikilink")6月13日，[軌道週期](../Page/軌道週期.md "wikilink")6.9年。這些計算證明這顆彗星不是[3D／比拉的回歸](../Page/比拉彗星.md "wikilink")。

在1899年和1906年都曾觀測到這顆彗星的回歸，但之後就消失無蹤，直到1964年7月16日才又被[美國海軍天文台的](../Page/美國海軍天文台.md "wikilink")[伊麗莎白·羅默爾再發現](../Page/伊麗莎白·羅默爾.md "wikilink")，並由[亞利桑那](../Page/亞利桑那州.md "wikilink")[旗桿鎮的](../Page/弗拉格斯塔夫_\(亞利桑那州\).md "wikilink")[布萊恩·馬斯登以計算機證實是](../Page/布萊恩·馬斯登.md "wikilink")17P／霍姆斯，之後每次的回歸都順利的被觀測到。

## 2007年的爆發

[17P_Holmes_Composite19_Nup.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:17P_Holmes_Composite19_Nup.jpg "fig:17P_Holmes_Composite19_Nup.jpg")

在2007年10月23-24日，這顆彗星突然在幾小時內由平常17等的亮度暴增至2.8等星的亮度，成為在英仙座內肉眼可見的彗星。\[2\]\[3\]而[彗核光度只有](../Page/彗核.md "wikilink")9等左右。這種光度的突然暴增，一種說法是彗星的氣體或微粒被大量釋放出來導致。

第一位注意到霍姆斯彗星發生變化並提出報告的是在[加那利群島的](../Page/加那利群島.md "wikilink")[特內里費島上的](../Page/特內里費島.md "wikilink")[J.
A. Henríquez
Santana](../Page/J._A._Henríquez_Santana.md "wikilink")；幾分鐘之後，在[巴塞隆納羅馬教堂中殿注意到彗星的光度是](../Page/巴塞罗那.md "wikilink")7.3等，\[4\]成為在東北方天空的英仙座內很容易就用[肉眼看見的黃色](../Page/肉眼.md "wikilink")*星星*。\[5\]\[6\]
到了10月25日，霍姆斯彗星已經成為英仙座內第三亮的星星。往後的一兩個星期內，彗星的光度維持在三等左右，彗髮並擴散至接近半度，而接近彗核的影象顯示彗髮有數條顯著的噴流。\[7\]

當大望遠鏡的觀測顯示了彗星詳細的細節時，直到10月26日的肉眼觀測仍顯示這顆彗星看起來像是一顆恆星。\[8\]在10月26日之後肉眼的觀測才看出類似彗星的特徵。\[9\]2007年的爆發期間，它的軌道相對於地球接近[衝的位置](../Page/冲.md "wikilink")，因為彗尾是背向太陽的，因此地球上的觀測者幾乎是以沿著彗尾的方向垂直的觀察彗星，使得在望遠鏡中呈現是一顆明亮的球形。以裸眼觀察很容易看見他在夜空中是一個模糊的黃色小光點。

以2007年爆發之前的軌道和光度為基礎，它的直徑估計約是3.4公里。\[10\]
在2007年10月後期的觀測，[彗髮的直徑從](../Page/彗星#彗髮.md "wikilink")3.3弧分至13弧分，大約是月球在夜空中視直徑的一半，\[11\]在2[天文單位的距離上](../Page/天文單位.md "wikilink")，這相當於100萬公里的直徑\[12\]，或是太陽真實直徑的70%。如果將這顆彗星的核放置在地球的中心，他在2007年爆發期間的昏暗緣將是月球距離的兩倍遠。

### 2007年的位置

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><CENTER>
<p><strong>從地球看見的運動</strong></p>
</CENTER>
<p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Comet_Holmes_trajectory_TLR1.gif" title="fig:Comet_Holmes_trajectory_TLR1.gif">Comet_Holmes_trajectory_TLR1.gif</a><br />
彗星在2007年7月至2008年3月於<a href="../Page/英仙座.md" title="wikilink">英仙座內視運動路徑圖</a>（每14天一個位置點）</p></td>
<td><CENTER>
<p><strong>2007年10月30日從地球上看見的位置(45N, 8PM)</strong></p>
</CENTER>
<p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Comet_Holmes_sky_Oct_30_2007.png" title="fig:Comet_Holmes_sky_Oct_30_2007.png">Comet_Holmes_sky_Oct_30_2007.png</a><br />
晚上彗星看似在英仙座內的一顆亮星，下方的亮星<a href="../Page/御夫座.md" title="wikilink">御夫座</a><a href="../Page/五車二.md" title="wikilink">五車二</a>。使用<a href="../Page/双筒望远镜.md" title="wikilink">雙筒望遠鏡或小</a><a href="../Page/望远镜.md" title="wikilink">望遠鏡看似模糊的光球</a>。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><CENTER>
<p><strong>在運動中膨脹的灰塵球</strong></p>
</CENTER>
<p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Comet_Holmes_simulation_120_days.gif" title="fig:Comet_Holmes_simulation_120_days.gif">Comet_Holmes_simulation_120_days.gif</a><br />
一個模擬的動畫，顯示出從10月24日起，在120天內中膨脹的灰塵球<a href="../Page/角直徑.md" title="wikilink">角直徑</a>，<a href="../Page/面亮度.md" title="wikilink">表面亮度則隨著時間減弱</a>。</p></td>
<td><CENTER>
<p><strong>Motion viewed from space</strong><br />
<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Comet_Holmes_orbit_2007.png" title="fig:Comet_Holmes_orbit_2007.png">Comet_Holmes_orbit_2007.png</a></p>
</CENTER>
<p>17P／霍姆斯是一顆在<a href="../Page/木星.md" title="wikilink">木星和</a><a href="../Page/火星.md" title="wikilink">火星之間</a>，以橢圓軌道運轉的短周期彗星。[13]<br />
這顆彗星在2007年5月4日接近太陽，目前正在<a href="../Page/橢圓軌道.md" title="wikilink">橢圓軌道上逐漸遠離</a>。</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 註解

## 外部連結

  - [17P at Kronk's
    Cometography](http://cometography.com/pcomets/017p.html)
  - [17P at Kazuo Kinoshita's
    Comets](http://jcometobs.web.fc2.com/pcmtn/0017p.htm)
  - [17P at Seiichi Yoshida's Comet
    Catalog](http://www.aerith.net/comet/catalog/0017P/index.html)
  - [NASA APOD 10/26/07](http://antwrp.gsfc.nasa.gov/apod/ap071026.html)
    Comet Holmes in Outburst
  - [NASA APOD 10/29/07](http://antwrp.gsfc.nasa.gov/apod/ap071029.html)
    A Telescopic View of Erupting Comet Holmes
  - [APOD: 10/30/07](http://antwrp.gsfc.nasa.gov/apod/ap071030.html)
    Comet Holmes' Coma Expands
  - [1](http://www.space.com/spacewatch/071025-comet-holmes.html)
    Obscure Comet Brightens Suddenly (SPACE.com)
  - [2](http://www.cloudbait.com/gallery/comet/holmes.html) Cloudbait
    Observatory, Colorado

[17P／霍姆斯](../Category/彗星.md "wikilink")
[Category:天文學史](../Category/天文學史.md "wikilink")
[Category:1892年發現的天體](../Category/1892年發現的天體.md "wikilink")
[Category:2007年科學](../Category/2007年科學.md "wikilink")

1.

2.  Gunn, Angela. "[Flash News
    Flash\!](http://blogs.usatoday.com/techspace/2007/10/flash-news-flas.html)
    ，" *USA Today* Tech Space, 24 October 2007。Retrieved 25 October
    2007.

3.

4.
5.  Fischer, Daniel. "[Incredible comet eruption: from under 17th to 3rd
    magnitude in
    hours\!](http://www.astro.uni-bonn.de/~dfischer/mirror/306.html)，"
    *The Cosmic Mirror*, \#306, 24 October 2007。Retrieved 25 October
    2007.

6.  [Skymap: late
    October 2007](http://www.spaceweather.com/images2007/24oct07/skymap_north_holmes.gif?PHPSESSID=u4ckv3guss7diulg57tt3nc281)，Northeast,
    after sunset, *Spaceweather.com*. Retrieved 28 October 2007.

7.
8.
9.
10. Better reference needed, please: the best I could find is
    "[Cloudbait
    Observatory](http://www.cloudbait.com/gallery/comet/holmes.html)，".

11. Primary measurements, (see luminosity graph; bottom of page)
    [Cloudbait Observatory,
    Colorado](http://www.cloudbait.com/gallery/comet/holmes.html)

12. 2AU(150,000km/AU)/sin(13 min/60min per degree of arc)=1.4 million km

13. [Nasa 3D simulation of orbit
    for 17P/Holmes](http://ssd.jpl.nasa.gov/sbdb.cgi?sstr=17P;orb=1)
    (Java Applet)